
\paragraph{}
Nous rappelons la fonction de répartition de $U$ lorsqu'elle suit une $L.G~(0, 1)$ :

\begin{equation*}
F(u) = P[U < u] = \int_{-\infty}^u f(t)\cdot dt, \quad \text{avec} \quad
f(t) = \frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi}} \cdot e^{-\frac{1}{2}\cdot t^2}
\end{equation*}

\paragraph{}
Il est à noter que pour calculer les valeurs négatives de u on peut utiliser la formule suivant :
\begin{equation*}
F(-a) = 1 - F(a)
\end{equation*}

\paragraph{}
Afin de calculer la probabilité d'un intervalle, rappelons qu'il convient d'utiliser la formule :
\begin{equation*}
P(a < U < b) = F(b) - F(a)
\end{equation*}

\paragraph{}
Afin de réaliser les exercices suivants, il est nécessaire de savoir lire les valeurs de $L.G~(0, 1)$
dans la table fournie en annexe. Pour trouver la valeur de $F(a.bc)$, il suffit de lire la valeur à
l'intersection de la ligne $[a.b]$ et de la colonne $[0.0c]$. Par exemple, pour calculer $F(0.93)$, regardons
la valeur à l'intersection de la ligne $[0.9]$ et de la colonne $[0.03]$, pour obtenir $0.8238$.


\section{Exercice 1}

\paragraph{}
Calculer les probabilités suivante en faisant usage de la table en annexe :
\begin{enumerate}
   \item $P[U < 2.04]$
   \begin{align*}
    P[U < 2.04] &= F(2.04)\\  &= 0.9793 
   \end{align*}

   \item $P[U < -1.95]$
   \begin{align*}
   P[U < -1.95] &= 1 - F(1.95) \\ &= 0.0256
   \end{align*}

   \item $P[0 < U < 2]$
   \begin{align*}
   P[0 < U < 2] &= F(2) - F(0) \\ &= 0.9772 - 0.5 \\ &= 0.4772
   \end{align*}

   \item $P[-1 < U < 2]$
   \begin{align*}
   P[-1 < U < 2] &= F(2) - F(-1) \\ &= F(2) - 1 + F(1) \\ &= 0.8185
   \end{align*}

   \item $P[-3 < U < -1]$
   \begin{align*}
   P[-3 < U < -1] &= F(-1) - F(-3) \\ &= 1 - F(1) - 1 + F(3) \\ &= F(3) - F(1) \\ &= 0.15735
   \end{align*}

   \item $P[U > -2]$
   \begin{align*}
   P[U > -2] &= 1 - P[U \le -2] \\ &= 1 - F(-2) \\ &= F(2) \\ &= 0.9772
   \end{align*}

   \item $P[|U| < 2]$
   \begin{align*}
   P[|U| < 2] &= P[-2 < U < 2] \\ &= F(2) - F(-2) \\ &= 2\times F(2) \\ &= 0.9544
   \end{align*}   

   \item $P[|U| > 1]$
   \begin{align*}
   P[|U| > 1] &= 1 - P[|U| \le 1] \\ &= 1 - P[-1 < U < 1] \\ &= 1 - (F(1) - F(-1)) \\ &= 1 - (F(1) - 1 + F(1)) \\
   &= 2\times (1 - F(1)) \\ &= 0.3174
   \end{align*}
\end{enumerate}


\newpage
\section{Exercice 2}

\paragraph{}
Soit $T$ suivant une loi $L.G(0, 1)$. Déterminer $t \in \mathbb{R}$ dans chacun des cas suivants :
\begin{enumerate}
  \item $P[T < t] = 0.8238$
  \begin{align*}
  &P[T < t] = 0.8238 \\
  &\Rightarrow t = 0.93 && \text{en regardant dans la table directement}
  \end{align*}

  \item $P[T < t] = 0.1112$
  \begin{align*}
  &P[T < t] = 0.1112 \\
  &\Rightarrow F(t) = 0.1112 \\
  &\Rightarrow t < 0 \\
  &\Rightarrow 1 - F(-t) = 0.1112 \\
  &\Rightarrow F(-t) = 1 - 0.1112 \\
  &\Rightarrow F(-t) = 0.8888 \\
  &\Rightarrow -t = 1.22 \\
  &\Rightarrow t = -1.22
  \end{align*}

  \item $P[t < T < 1] = 0.6826$
  \begin{align*}
  &P[t < T < 1] = 0.6826 \\
  &\Rightarrow F(1) - F(t) = 0.6826 \\
  &\Rightarrow F(t) = F(1) - 0.6826 = 0.1587 \\
  &\Rightarrow F(-t) = 1 - 0.1587 = 0.8413 \\
  &\Rightarrow -t = 1 \\
  &\Rightarrow t = -1
  \end{align*}

  \item $P[0 < T < t] = 0.4878$
  \begin{align*}
  &P[0 < T < t] = 0.4878 \\
  &\Rightarrow F(t) - F(0) = 0.4878 \\
  &\Rightarrow F(t) = 0.5 + 0.4878 \\
  &\Rightarrow t = 2.25
  \end{align*}
  
  \item $P[|T| < t] = 0.95$
  \begin{align*}
  &P[|T| < t] = 0.95 \\
  &\Rightarrow F(t) - F(-t) = 0.95 \\
  &\Rightarrow 2\times F(t) - 1 = 0.95 \\
  &\Rightarrow F(t) = \frac{1.95}{2} = 0.975 \\
  &\Rightarrow t = 1.96
  \end{align*}
\end{enumerate}


\newpage
\section{Exercice 3}

\paragraph{}
En une minute, une machine fabrique 3 pièces.
Pendant un réglage, elle est arr\^etée. La durée $D$ en minutes d'un
réglage suit une loi $L.G(20, 3)$.


\begin{enumerate}
\item Quel est le nombre moyen de pièces non-fabriquées à cause d'un réglage ?

\paragraph{}
Soit $D$ la durée qui suit une loi $L.G(20, 3)$. On a donc :
\[\left\{ 
\begin{array}{l}
  m = E(D) = 20 \\
  \sigma = \sqrt{V(D)} = 3 \\
 \end{array} \right.
\]


Soit $X$ la variable aléatoire représentant le nombre de pièces non-fabriquées à cause du réglage.
On a :
\begin{equation*}
X = 3\times D \Rightarrow E(X) = 3\times E(D) = 3\times 20 = 60
\end{equation*}

\item Quelle est la probabilité que le réglage entraîne une perte
supérieure à 78 pièces ?

\paragraph{}
On cherche $P[X > 78] = 1 - P[X \le 78]$.
On a,
\begin{align*}
V(X) &= V(3\times D) \\
&= 9\times V(D) && \text{car,} \quad V(\alpha\times X) = \alpha^2 \times V(X)\\
&= 9\times 9 \\
&= 81
\end{align*}
d'où $\sigma(X) = 9$.

On en déduit donc que $X$ suit une loi $L.G(m = 60, \sigma = 9)$. Si on
centre-réduit on obtient :

\begin{equation*}
P[X > 78] = 1 - P\biggl[\frac{X - m}{\sigma} \le \frac{78 - m}{\sigma}\biggl]
\end{equation*}

avec, $U = \frac{X - 60}{9}$ une variable aléatoire centrée et réduite (c'est-à-dire
qu'elle suite une loi $L.G(0, 1)$). On peut donc
utiliser la table en annexe pour calculer la probabilité $P[X > 78]$ :

\begin{align*}
P[X > 78] &= 1 - P\biggl[\frac{X - 60}{9} \le \frac{78 - 60}{9}\biggl] \\
&= 1 - F(2) \\
&= 1 - 0.9772 \\
&= 0.0228
\end{align*}
\end{enumerate}



\section{Exercice 4}

Une usine fabrique des billes dont le diamètre, $D$, suit une loi continue de
densité :
\begin{equation*}
f(X) = \frac{1}{\sqrt{8\pi}}e^{-\left(\frac{X - 100}{2\sqrt{2}}\right)^2}
\end{equation*}


\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité pour une bille quelconque d'avoir un
diamètre dans $[95~\text{mm}, 105~\text{mm}]$ ?


\paragraph{Rappel}
Si $X$ suit une loi $L.G(m, \sigma)$, alors sa densité est :
$$g(X) = \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}e^{-\left(\frac{1}{2}\left(\frac{X - m}{\sigma}\right)^2\right)}$$

\bigskip
Or on remarque que,
$$f(X) = \frac{1}{2\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}\left(\frac{X - 100}{2}\right)^2}$$
On en déduit que $D$ suit une loi $L.G(m = 100, \sigma = 2)$. Afin de répondre à
la question, on cherche à calculer $P[95 \le D \le 105]$. Pour cela, on va centrer
et réduire notre variable aléatoire afin de pouvoir utiliser la table fournie en annexe :

$$P[95 \le D \le 105] = P\left[\frac{-5}{2} \le \frac{D - 100}{2} \le \frac{5}{2}\right]$$

$U = \frac{D-100}{2}$ suit bien une loi $L.G(0,1)$. On peut donc calculer sa valeur avec
la table en annexe :

\begin{align*}
P[95 \le D \le 105] &= F\left(\frac{5}{2}\right) - F\left(\frac{-5}{2}\right) \\
&= 2\times F\left(\frac{5}{2}\right) - 1 \\
&= 0.9876
\end{align*}


\item Trouver l'intervalle centré sur $E(D)$ contenant $82$\% de la
production.

\paragraph{}
On cherche $I = [a,b]$ tel que $P[D \in I] = 0.82$

\bigskip

Soit $r$ le rayon de $I$ (c'est à dire la \emph{distance} entre $E(D)$
et $a$). On a :
\[\left\{ 
\begin{array}{l}
  b = E(D) + r \\
  a = E(D) - r \\
 \end{array} \right.
\]

On cherche $r$ tel que $P[|D - E(D)| \le r] = 82\%$. On remarque que
la variable aléatoire $|D - E(D)|$ est centrée, mais pas réduite. On
la réduit :

\begin{equation*}
P[|D - E(D)| \le r] = P\left[\frac{|D - E(D)|}{\sigma} \le \frac{r}{\sigma}\right]
\end{equation*}

$U = \frac{D - E(D)}{\sigma}$ suit une loi $L.G(0, 1)$. Ce qui nous permet
d'utiliser la table en annexe pour calculer la probabilité $P[|D - E(D)| \le r]$ :

\begin{align*}
&P\left[|U| \le \frac{r}{\sigma}\right] = 0.82 \\
&\Rightarrow F\left(\frac{r}{\sigma}\right) - F\left(-\frac{r}{\sigma}\right) = 0.82 \\
&\Rightarrow 2\times F\left(\frac{r}{\sigma}\right) - 1 = 0.82 \\
&\Rightarrow F\left(\frac{r}{\sigma}\right) = \frac{1.82}{2} = 0.91 \\
&\Rightarrow \frac{r}{\sigma} = 1.34 && \text{, cf. table en annexe} \\
&\Rightarrow r = 2.68 mm
\end{align*}

On conclue donc que $I = [97.32, 102.68]$.

\bigskip

\item Un premier contrôle permet de répartir la production en 2 lots :
\begin{itemize}
    \item $L_1 \quad\text{correspond à} \quad D \not \in [95, 105]$ ;
    \item $L_2 \quad\text{correspond à} \quad D \in [95, 105]$.
\end{itemize}

Quelle est la probabilité pour qu'une bille soit telle que son diamètre $D \in [95, 102]$ ?
\bigskip
\begin{enumerate}
\item Quand elle appartient au lot $L_1$ ?

\paragraph{}
C'est impossible car  $[95, 102] \subset [95, 105]$ donc $P\left[D\in[95,~102]~|~D\not\in[95,~105]\right]$ est absurde.
On en déduit $P\left[D\in[95, 102]~|~L_1\right] = P[\emptyset] = 0$.
\bigskip
\item Quand elle appartient au lot $L_2$ ?

\bigskip
On cherche à calculer $ P[95 \le D \le 102~|~L_2] $.

\paragraph{Rappel}
$$P[A | B] = \frac{P[A \cap B]}{P[B]}$$
\bigskip


donc,
\begin{equation*}
P[95 \le D \le 102 | L_2] = \frac{P[(95 \le D \le 102) \cap L_2]}{P[L_2]}
\end{equation*}
Nous avons déjà calculé le dénominateur dans une question précédente,
il nous reste donc le numérateur. Pour cela, centrons et réduisons la
variable aléatoire $D$ :

\begin{align*}
P[95 \le D \le 102] &= P\left[\frac{95 - 100}{2} \le \frac{D - 100}{2} \le \frac{102 - 100}{2}\right] \\
&= P\left[-\frac{5}{2} \le U \le 1\right]
\end{align*}

avec, $U = \frac{D - 100}{2}$ une variable aléatoire centrée et réduite suivant une loi $L.G(0, 1)$.

\begin{align*}
P[95 \le D \le 102] &= F(1) - F\left(-\frac{5}{2}\right) \\
&= F(1) + F\left(\frac{5}{2}\right) - 1 \\
&= 0.8351
\end{align*}

finalement on a,

\begin{equation*}
P[95 \le D \le 102~|~L_2] = \frac{0.8351}{0.9876} = 0.8456
\end{equation*}
\end{enumerate}

\bigskip
\item  On extrait de la production totale, un échantillon de taille $n = 16$. Soit $\Delta$ le diamètre moyen de
l'échantillon. Quelle est la probabilité $P[\Delta > 99]$ ?

\bigskip
\begin{definition}
Un \emph{échantillon} $D$ de taille $n$ est une suite $(D_1, \ldots, D_n)$ de variables aléatoires indépendantes
et de même loi $D$. On appelle \emph{diamètre moyen de l'échantillon} la moyenne pondérée définie comme suit :

\begin{equation*}
\Delta = \frac{\sum_{i = 1}^n D_i}{n}
\end{equation*}
\end{definition}

On cherche $P[\Delta > 99] ) 1 - P[\Delta \le 99]$. Commençons par déterminer $E(\Delta)$
et $V(\Delta)$.

\begin{align*}
E(\Delta) &= \frac{\sum_{i = 1}^n E(D_i)}{n} \\
&= \frac{n \times E(D)}{n} \\
&= 100 \\
V(\Delta) &= \frac{\sum_{i = 1}^n V(D_i)}{n^2} && \text{car les $D_i$ sont indépendants} \\
&= \frac{n \times \sigma^2}{n^2} \\
&= \frac{\sigma^2}{n}
\end{align*}

Dans notre cas, $\sigma' = \sqrt{V(\Delta)} = \frac{\sigma}{\sqrt{n}} = \frac{1}{2}$.
On en déduit donc que $\Delta$ suit une loi $L.G(100, \frac{1}{2})$. Nous pouvons
maintenant centrer et réduire $\Delta$ afin de calculer $P[\Delta > 99]$ :

\begin{align*}
P[\Delta > 99] &= 1 - P[\Delta \le 99] \\
&= 1 - P[2\times (\Delta - 100) \le 2\times(99 - 100)] \\
&= 1 - F(-2) \\
&= F(2) \\
&= 0.9772
\end{align*}

\end{enumerate}